\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{icomma}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{float}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{geometry}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}

\renewcommand\thesection{\arabic{section}.}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}.}
\renewcommand\thesubsubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}.}

 \geometry{
	a4paper,
	total={170mm,257mm},
	left=20mm,
	top=20mm,
}

\brokenpenalty=1000
\clubpenalty=1000
\widowpenalty=1000

\newcommand{\photowidth}{0.6\textwidth}

\addto\captionspolish{\renewcommand{\figurename}{Ryc.}}
\addto\captionspolish{\renewcommand{\tablename}{Tab.}}

\title{%
	Laboratorium: Wstęp do robotyki \\
	\large linefollower, transporter}
\author{Krystian Chachuła i Kamil Wiłnicki}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\photowidth]{assets/img/rzut_ogolny3.png}
		\includegraphics[width=\photowidth]{assets/img/rzut_ogolny2.png}
	\end{center}
	
	\pagebreak
	
	\tableofcontents
	
	\pagebreak
	
	\section{Konstrukcja}
	
	\subsection{Ogólne założenia}
	\label{ogolne_zalozenia}
	
	Robot mobilny wykonujący zadania, takie jak podążanie za linią i przenoszenie obiektów, powinien charakteryzować się konstrukcją, która umożliwia sprawne przemieszczanie się i zapewnia stabilizację podczas ruchu. Doszliśmy do wniosku, że zwrotność i szybkość robota powinno się osiągnąć przez ograniczenie jego masy całkowitej, natomiast jego stabilność poprzez obniżenie środka ciężkości konstrukcji oraz optymalny rozstaw kół napędowych.
	
	Oprócz klocków LEGO o różnych kształtach i wielkościach oraz sterownika \textit{LEGO EV3}, do dyspozycji posiadaliśmy następujące efektory i czujniki:
	\begin{itemize}
		\item dwa duże serwomechanizmy
		\item średni serwomechanizm
		\item dwa czujniki kolorów
		\item czujnik podczerwieni
		\item czujnik dotykowy (przycisk)
	\end{itemize}
	
	Ostatecznie, czujnik dotykowy nie znalazł zastosowania w konstrukcji robota.
	
	\subsection{Baza jezdna}
	
	Pierwszym i jednym z najważniejszych etapów budowy linefollowera było stworzenie bazy jezdnej. Dostępne elementy sugerowały nam zastosowanie napędu różnicowego na dwa koła z wykorzystaniem dużych serwomechanizmów oraz koła sferycznego jako trzeciego punktu podparcia. Z punktu widzenia całej konstrukcji bazy korzystniejsze okazało się umieszczenie koła sferycznego tak, aby było ono wleczone, a nie pchane. Zdecydowaliśmy się na wąski rozstaw kół napędowych, żeby nie występowały duże momenty siły przy pokonywaniu zakrętów, a promień skrętu był możliwie mały.
	
	Ta część konstrukcji stanowiła podstawę do dalszej rozbudowy, co oznaczało, że musieliśmy wziąć pod uwagę m.in. konieczność umiejscowienia sterownika, który okazał się duży i ciężki w skali całego robota. Dlatego też, staraliśmy się wypełnić przestrzeń pomiędzy serwomechanizmami gęstym szkieletem z klocków tak, aby utworzyć sztywną podstawę, a przy okazji skupić środek ciężkości bliżej podłoża. Jednocześnie uważaliśmy, żeby liczba klocków nie wpłynęła znacząco na całkowitą masę robota (por. \ref{ogolne_zalozenia}).
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\photowidth]{assets/img/baza.png}
		\caption{Baza jezdna robota. Czerwoną strzałką oznaczono kierunek jazdy, numerem 1 - koła napędowe, numerem 2 - wleczone koło sferyczne.}
	\end{figure}

	
	\subsection{Rozmieszczenie czujników}
	
	\subsubsection{Czujniki kolorów}
	\label{czujniki_kolorow}
	
	Czujniki kolorów miały kluczowe znaczenie w naszym linefollowerze, który w tym konkretnym zadaniu miał podążać za liniami nadrukowanymi (lub naklejonymi) na powierzchnię, po której się poruszał. To właśnie te czujniki pozwalały na odróżnienie toru od reszty otoczenia. Algorytm rozpoznawania linii został omówiony szczegółowo w punkcie \ref{polozenie_robota}
	
	Musieliśmy umiejscowić je tak, aby znajdowały się bardzo blisko podłoża, jednak z uwzględnieniem ich zakresu pomiarowego. Zamocowaliśmy je na
	% czymś, z czego nazwą mamy problem, póki co:
	podłużnej części o przekroju poprzecznym w kształcie krzyża, aby umożliwić ich swobodną regulację w osi prostopadłej do kierunku jazdy robota. Dzięki temu, w ułatwiony sposób mogliśmy poszukiwać optymalnego rozstawu czujników.
	%pisać jaki to konkretnie rozstaw?
	
	\subsubsection{Czujnik podczerwieni}
	\label{czujnik_ir}
	
	Czujnik podczerwieni w naszym robocie pełnił rolę czujnika odległości. Sensor ten został wykorzystany w zadaniu transportera, gdzie odpowiadał za wykrywanie klocka do przeniesienia na inne pole. Musieliśmy umieścić go z przodu tak, aby żaden inny element konstrukcji nie zasłaniał emitera ani odbiorników fal podczerwonych. Ponadto, niewielka, z góry ustalona wysokość klocka wymusiła zamontowanie czujnika w małej odległości od podłoża. Równie niskie położenie sensorów RGB wywołało trudności z zamocowaniem czujnika podczerwieni w ich bliskim sąsiedztwie. Problem został rozwiązany w sposób przedstawiony na Ryc. \ref{fig:ir}.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\photowidth]{assets/img/czujnik_ir.png}
		\caption{Czujnik podczerwieni (na pierwszym planie) oraz jeden z dwóch czujników kolorów.}
		\label{fig:ir}
	\end{figure}
	
	\subsection{Chwytak}
	
	Podobnie jak czujnik podczerwieni, chwytak odgrywał ważną rolę w zadaniu transportera. Umożliwiał on bowiem podnoszenie klocka, jego przenoszenie i odkładanie go na nowym polu. 
	Do budowy wybraliśmy długie elementy, które zapewniały, że pomimo daleko wysuniętego czujnika podczerwieni obiekt będzie mógł zostać podniesiony. W konstrukcji znalazły się również średniej wielkości elementy w kształcie zbliżonym do litery L, które zapobiegały zsuwaniu się klocka, oraz małe elementy, które poszerzały ramię chwytaka, zwiększając jednocześnie zasięg wychwytywania obiektu do przeniesienia.
	
	Konstrukcja chwytaka została zrealizowana z użyciem średniego serwomechanizmu, który regulował jego położenie. Mimo długiego ramienia, efektor generował wystarczające momenty siły, aby podnieść klocek. Prędkość podnoszenia chwytaka przy obciążeniu klockiem została ustalona na blisko połowę prędkości maksymalnej oferowanej przez serwomechanizm. Wynikało to z konieczności minimalizacji ryzyka wypadnięcia klocka w trakcie nabierania. Parametr \textit{stop\_mode} został ustawiony na \textit{hold}, ponieważ tryby \textit{coast} i \textit{break} nie zapewniały utrzymania ramienia w górnej pozycji.
	 
	Chociaż duże rozmiary serwomechanizmu (w skali całego robota) utrudniały znalezienie odpowiedniego miejsca na jego zamocowanie, udało się nam dobrać optymalne usytuowanie tej części. Dzięki temu, ramię w położeniu dolnym ($position\_sp = -5$) zapewniało dobrą pozycję początkową do nabierania klocka, zaś w położeniu górnym ($position\_sp = -35$) unosiło obiekt na pożądane kilka centymetrów nad podłożem i nie zawadzało o jakiekolwiek inne elementy konstrukcji robota.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\photowidth]{assets/img/chwytak.png}
		\caption{Konstrukcja i umiejscowienie chwytaka; po lewej - rzut z góry, po prawej - rzut z boku.}
	\end{figure}

	
	\subsection{Połączenie ze sterownikiem}
	
	Komunikacja czujników i efektorów ze sterownikiem odbywała się poprzez połączenie przewodowe. W kontrolerze znajdowały się porty wejściowe dla sensorów oraz wyjściowe dla serwomechanizmów. Przyporządkowanie poszczególnych elementów do portów sterownika zostało zaprezentowane w Tabeli~\ref{tab:port}.
	
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{ c | c }
			Oznaczenie portu & Czujnik/Efektor \\ \hline \hline
			A & duży serwomechanizm prawy \\ \hline
			B & --- \\ \hline
			C & średni serwomechanizm \\ \hline
			D & duży serwomechanizm lewy \\ \hline
			1 & czujnik kolorów prawy \\ \hline
			2 & --- \\	\hline
			3 & czujnik podczerwieni \\ \hline
			4 & czujnik kolorów lewy \\
		\end{tabular}
		\caption{Zestawienie portów wejścia/wyjścia sterownika.}
		\label{tab:port}
	\end{table}
	
	\pagebreak
	
	\section{Program}
	
	\subsection{Położenie robota względem linii}
	\label{polozenie_robota}
	
	Aby zaprojektować algorytm, który na podstawie danych z czujników obliczy położenie robota względem linii, najpierw chcieliśmy zbadać jak zmieniają się wskazania czujników koloru światła odbitego podczas przesuwania robota prostopadle do linii.
	
	Zaczęliśmy od pobrania wartości \textbf{R}, \textbf{G} oraz \textbf{B} odbitego od podłoża światła i zmiany opisu przestrzeni barw z \textit{RGB} na \textit{HSV}. Uznaliśmy, że najłatwiej będzie śledzić linię na podstawie mocy światła białego \textbf{V}. Nie musieliśmy się także przejmować wykrywaniem kolorowych skrzyżowań, gdyż w modelu \textit{HSV} wystarczy wprowadzić warunek na odcień \textbf{H} oraz nasycenie \textbf{S} wykrytego światła odbitego.
	
	Napisaliśmy program który pozwolił nam na przejście z przestrzeni \textit{RGB} na przestrzeń \textit{HSV}, a następnie sporządziliśmy wykres \textbf{V} z obydwu czujników od czasu podczas zmieniania położenia robota.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\photowidth]{assets/img/real_sens.png}
		\caption{Wykres mocy światła białego (value) od czasu podczas przesuwania robota prostopadle do linii.}
	\end{figure}

	Na podstawie tego wykresu, metodą prób i błędów za pomocą programu MATLAB, dobraliśmy funkcję, która stanowiłaby uproszczony model zachowania czujników. Uznaliśmy, że najbardziej intuicyjnie będzie nam określać położenie robota względem linii poprzez podanie liczby z przedziału $(-1, 1)$. Względne położenie równe $0$ oznacza, że linia znajduje się dokładnie w połowie odległości między czujnikami. Wartości ujemne o coraz większym module oznaczają, że robot zjeżdża z linii w lewą stronę. Coraz większe 
	wartości dodatnie oznaczają, że robot zjeżdża z linii w prawą stronę.
	\bigskip
	
	$f(x) = \frac{1}{2}\{(M - m) sin[(x - \frac{1}{2})  \pi] + M + m\}$
	
	\medskip
	
	Prawy czujnik: $r(x) = f(x + d) \cdot \mathds{1}_{(-d - 1,\;1 - d)} (x) + M \cdot \mathds{1}_{\mathds{R} \setminus (-d - 1,\;1 - d)} (x)$
	
	\medskip
	
	Lewy czujnik: $l(x) = f(x - d) \cdot \mathds{1}_{(d - 1,\;d + 1)} (x) + M \cdot \mathds{1}_{\mathds{R} \setminus (d - 1,\;d + 1)} (x)$
	
	\bigskip
	
	$x$ -- rzeczywiste względne położenie robota, 
	
	$m$ -- stała; \textit{value}, gdy czujnik znajduje się dokładnie nad linią, 
	
	$M$ -- stała; \textit{value}, gdy czujnik znajduje się na białym podłożu
	
	$d$ -- stała; względna odległość między czujnikami
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{assets/img/model_sens.png}
			\caption{Model, $d = 1$.}
		\end{subfigure}
		\hspace*{\fill}
		\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{assets/img/real_sens.png}
			\caption{Dane rzeczywiste.}
		\end{subfigure}
		\caption{Porównanie rzeczywistych danych z czujników z ich modelem.}
	\end{figure}

	Założyliśmy, że położenie robota można opisać funkcją będącą różnicą wskazań czujników. Mamy zatem $pv(x) = r(x) - l(x)$. Badając wykresy tej funkcji zauważyliśmy, że jeżeli czujniki są w takiej odległości od siebie, że gdy jeden przestaje ,,widzieć'' linię, to zaczyna ,,widzieć'' ją drugi, to funkcja $pv(x)$ nie jest liniowa w przedziale $x \in (-1, 1)$. Spróbowaliśmy zbadać wykres tej funkcji przy coraz mniejszej odległości między czujnikami.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{assets/img/pv_1.png}
			\caption{}
		\end{subfigure}
		\hspace*{\fill}
		\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{assets/img/pv_0_9.png}
			\caption{}
		\end{subfigure}
	\caption{Obliczanie położenia robota względem linii przy różnych względnych odległościach między czujnikami.}
	\end{figure}

	Można zauważyć, że jeśli $d$ maleje, to funkcja $pv(x)$ w przedziale $x \in (-1, 1)$ coraz bardziej przypomina funkcję liniową. Jest to korzystne, gdyż unikamy wtedy strefy nieczułości w otoczeniu $x = 0$, a przez to zmniejszamy podatność obiektu na oscylacje. Niestety wraz ze spadkiem odległości między czujnikami $d$ zmniejsza się też zakres, w którym jesteśmy w stanie określić położenie robota. Powoduje to zmniejszenie zapasów stabilności układu.
	
	Chcieliśmy zaimplementować postępowanie robota w przypadku utraty stabilności (zjechania z toru), lecz nie byliśmy w stanie określić sposobu ustalenia czy robot znajduje się na torze, czy nie, ponieważ funkcja $pv(x)$ nie jest różnowartościowa (np. dla $d = 0.8$, $pv(-2) = pv(0) = pv(2)$).
	
	\pagebreak
	
	Problematycznym okazał się być także kształt funkcji $pv(x)$. Wystarczyło aby robot na skutek zakłóceń znalazł się w położeniu bliskim $\pm d$, a utrata stabilności wydawała się nieunikniona. Powodem tego był fakt, że przekroczenie wartości $\pm d$ położenia powodowało, że sterowanie nie było już adekwatne. Położenie robota nie było ustalane prawidłowo. Przykładowo, gdy robot znajdował się w położeniu $x = -1.5$, to sterowanie było obliczane dla $pv(x) \approx -0.2 $ tzn. dla takiej samej wartości jak dla $x \approx -0.2$ (por. Ryc. \ref{fig:d08}).
	
	Metodą doświadczalną określiliśmy optymalną wartość $d = 0.8$. Ustawiliśmy czujniki w robocie tak, aby odzwierciedlały nasz model.

	\begin{figure}[H]
		\centering%
		\includegraphics[width=\photowidth]{assets/img/pv_0_8.png}
		\caption{Ostateczne położenie czujników.}
		\label{fig:d08}
	\end{figure}

	\subsection{Regulator PID}
	
	Do śledzenia linii użyliśmy zmodyfikowanego regulatora PID. Regulator ten ma za zadanie utrzymywać robota na środku linii (wartość zadana $0$).
	
	Równanie naszego regulatora wygląda następująco:
	
	$$u = K_p \cdot e_1 + K_i \cdot \sum_{i = 0}^{9}e_i + K_d \cdot (e_0 - e_1)$$
	
	$u$ -- sterowanie,
	
	$K_p, K_i, K_d$ -- współczynniki,
	
	$e_0$ -- aktualna wartość uchybu,
	
	$e_1, e_2, e_3, ..., e_9$ -- poprzednie wartości uchybu.
	
	\subsection{Sterowanie napędem}
	Po próbach bezpośredniego ustawiania współczynnika wypełnienia sygnału sterującego silnikami doszliśmy do wniosku, że nasz regulator nie jest odporny na zmiany napięcia zasilania. Robot miał inną charakterystykę dynamiczną gdy akumulatory były w pełni naładowane, a inną gdy napięcie zasilania nieco spadło. W związku z tym, postanowiliśmy skorzystać z wbudowanego regulatora prędkości kątowej.
	
	\pagebreak
	
	Prędkością silników sterowaliśmy według poniższych wzorów:
	$$
	L = 
	\begin{cases}
	v_{max}, \; u > 0 \\
	v_{max} + u, \; w\;p.p. \\
	\end{cases}
	$$
	
	$$
	R = 
	\begin{cases}
	v_{max}, \; u < 0 \\
	v_{max} - u, \; w\;p.p. \\
	\end{cases}
	$$
	
	$L$ -- prędkość kątowa lewego silnika
	
	$R$ -- prędkość kątowa prawego silnika
	
	$u$ -- sterowanie (z regulatora)
	
	
	\subsection{Komunikacja z komputerem osobistym}
	
	Dzięki komunikacji sieciowej pomiędzy komputerem osobistym, a komputerem \textit{LEGO EV3} byliśmy w stanie modyfikować współczynniki regulatora podczas działania programu i obserwować efekty tych zmian na bieżąco. W czasie rzeczywistym były też tworzone wykresy (analogicznie jak na oscyloskopie w trybie \textit{ROLL}) m.in. położenia robota względem linii i wpływu poszczególnych członów na sterowanie.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{assets/img/pv.png}
			\caption{}
		\end{subfigure}
		\hspace*{\fill}
		\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{assets/img/pv1.png}
			\caption{}
		\end{subfigure}
		\caption{Wykresy położenia robota względem linii od czasu.}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering%
		\includegraphics[width=\photowidth]{assets/img/pid1.png}
		\caption{Wykres wpływu poszczególnych członów (\textbf{P} -- zielony, \textbf{I} -- czerwony, \textbf{D} -- fioletowy) regulatora na sterowanie.}
	\end{figure}

	Łatwo zauważyć, że układ jest stabilny, lecz występują liczne drgania gasnące. Skutkiem tego był brak możliwości zwiększenia prędkości maksymalnej robota.
	
	\subsection{Algorytm ,,transporter''}
	
	Zadanie ,,transporter'' zrealizowaliśmy jako automat Mealy’ego opisany następującym grafem przejść.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
			\centering%
			\includegraphics[width=\linewidth]{assets/img/cargo.png}
			\caption{Graf przejść automatu realizującego zadanie ,,transporter''.}
		\end{subfigure}
		\hspace*{\fill}
		\begin{subfigure}{0.49\textwidth}
			\centering
			\begin{tabular}{ l l }
				C & ładunek został zabrany \\ 
				PC & wykryto skrzyżowanie zielone \\
				DC & wykryto skrzyżowanie czerwone \\
				TT & zakończono zjazd z głównej trasy \\
				PP & wykryto ładunek na zielonej platformie \\
				DP & wykryto czerwoną platformę \\
				MU & podniesiono ładunek \\
				RVD & wycofano z czerwonej platformy \\
				RTD & zakończono obrót o $180\deg$ \\
				EC & wykryto wjazd na główną trasę \\
				ED & zakończono wjazd na główną trasę \\
				MD & opuszczono ładunek \\
				& \\
				SP & wartość zadana regulatora ($0$ -- podążaj za linią, \\
				& $1$ -- skręcaj w prawo) \\
				LF & $0$ -- stój, $1$ -- podążaj za linią \\
				M & $0$ -- opuść ładunek, $1$ -- podnieś ładunek \\
				RT & obracaj się wokół punktu w połowie odległości \\
				& między kołami \\
				RV & jedź prosto do tyłu \\
			\end{tabular}
			\caption{Oznaczenia zmiennych}
		\end{subfigure}
		\caption{}
	\end{figure}

	\subsection{Kod źródłowy}
	Kod źródłowy tego projektu jest nieco obszerny, zdecydowaliśmy więc, że umieścimy go na portalu Bitbucket.
	Adres repozytorium: \url{https://bitbucket.org/wilnicki-chachula/wr}
	
	\pagebreak
	
	\section{Napotkane problemy}
	
	Zarówno na etapie konstrukcji robota, jak i podczas projektowania programu, napotykaliśmy na wiele przeciwności, które wymuszały na nas zmianę pewnych założeń i rezygnację z niektórych pomysłów albo wpłynęły niekorzystnie na ostateczne działanie robota. Najważniejsze z nich zostały pokrótce opisane poniżej.

	\subsection{Sprężynująca konstrukcja}
	Brak doświadczenia w budowaniu z klocków analogicznych do tych z zestawów \textit{LEGO Technic} przyczynił się do tego, że na pierwszych zajęciach nie udało się nam uzyskać konstrukcji zgodnej z założeniami z punktu \ref{ogolne_zalozenia}  W konsekwencji, między sterownikiem a bazą jezdną znalazła się duża pusta przestrzeń, a konstrukcja robota była daleka od stabilności i w charakterystyczny sposób sprężynowała na dwóch cienkich elementach, które jako jedyne podpierały kontroler. W związku z tym musieliśmy rozebrać robota i na nowo zaplanować rozmieszczenie poszczególnych elementów.

	\subsection{Umiejscowienie sterownika}
	W trakcie prac nad konstrukcją linefollowera okazało się, że rozmiary i masa sterownika były stosunkowo duże w skali całego robota. Jego umiejscowienie utrudniała konieczność zapewnienia dostępu do prawie wszystkich ścian "kostki":
	\begin{itemize}
		\item ekranu i przycisków sterujących na górze
		\item baterii na dole
		\item portów wejścia/wyjścia z przodu i z tyłu
		\item karty pamięci i karty sieciowej USB na jednej z bocznych ścian
	\end{itemize}
	Ostatecznie wybraliśmy umieszczenie go na samej górze konstrukcji, co wprawdzie było sprzeczne z założeniami z punktu \ref{ogolne_zalozenia}, ale umożliwiało dostęp do wymienionych wcześniej elementów.

	\subsection{Odchylenie czujników kolorów}
	Niedoskonałość konstrukcji naszego robota powodowała przenoszenie ciężaru sterownika umieszczonego na górze na elementy znajdujące się na dole. W szczególności oddziaływało to na podłużny element, na którym zawiesiliśmy czujniki (por. \ref{czujniki_kolorow}), co powodowało odgięcie się czujników od ułożenia prostopadłego względem podłoża. To mogło mieć istotnie niekorzystny wpływ na obserwację linii, a zatem również na wiarygodność danych przetwarzanych przez program.

	\subsection{Oddalenie czujników kolorów}
	Innym problemem związanym z czujnikami kolorów okazała się ich zbyt mała odległość od kół napędowych robota, które decydowały o jego torze ruchu. Nasz linefollower miewał problemy z przewidywaniem zmian kierunku ruchu. Przy niewielkim wysunięciu sensorów program miał zbyt mało czasu na przetworzenie danych z czujników i wysłanie odpowiednich sygnałów do dużych serwomechanizmów, przez co robot czasem nie zdążył zareagować na ostry zakręt. To przełożyło się również na konieczność zmniejszenia prędkości jego poruszania się. Modyfikacji w konstrukcji nie udało się nam dokonać ze względu na obecność czujnika podczerwieni (por. \ref{czujnik_ir}).
	
	\pagebreak
	
	\subsection{Zbyt wysoki poziom abstrakcji programu}
	Początkowo, ze względu na chęć stworzenia czytelnego programu, który dałoby się w łatwy sposób rozszerzać postanowiliśmy postawić na dość rozbudowaną strukturę projektu. Dodaliśmy również mechanizm komunikacji z komputerem osobistym, co spowodowało że projekt stał się zbyt złożony jak na tak mało wydajny minikomputer. Przez to, dane z czujników były aktualizowane zbyt wolno. Nie pozwoliło nam to osiągnąć dużej prędkości robota. Następnym krokiem do poprawienia jakości śledzenia linii byłoby uproszczenie programu.
	
	\section{Wnioski}
	
	Dzięki temu projektowi nauczyliśmy się, że praca z rzeczywistymi obiektami bardzo różni się od modeli teoretycznych. Silniki nie mają charakterystyk liniowych, ale regulatory pomagają w ich linearyzacji. Czujniki koloru światła odbitego oraz czujniki odległości cechują się dużym szumem pomiarowym i zaskakująco długim czasem wykonywania pomiarów. Projektowanie wydajnego i wytrzymałego podwozia robota mobilnego nie jest zadaniem łatwym. Brak doświadczenia w budowie konstrukcji za pomocą \textit{LEGO Technic} utrudniał nam wykonanie zadania, lecz dzięki projektowi poznaliśmy ten zestaw klocków i niektóre techniki budowania.
	
	Podsumowując, można stwierdzić, że zajęcia w laboratorium robotyki pozwoliły nam poznać trudności przy projektowaniu, budowie oraz programowaniu robotów i doświadczyć typowych problemów związanych z realizacją popularnych zadań.	
	
\end{document} 
